<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Harmonie Universelle, contenant la theorie et la pratique de la musique</title>
            <author>
               <forename>Marin</forename>
               <surname>Mersenne</surname>
            </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>IReMus</edition>
            <respStmt>
               <name>Alban Framboisier</name>
               <resp>Responsable d’édition</resp>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>IReMus</publisher>
            <date/>
            <!-- On insèrera ici la date de publication en ligne -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl xml:id="Mersenne1637">
               <title>Harmonie Universelle, contenant la theorie et la pratique de la
                  musique</title>
               <author>
                  <forename>Marin</forename>
                  <surname>Mersenne</surname>
               </author>
               <publisher>Chez Sébastien Cramoisy, Imprimeur ordinaire du Roy</publisher>
               <pubPlace>Rue Saint Jacques, aux Cicognes</pubPlace>
               <date>1636-1637</date>
               <extent>2 volumes</extent>
            </bibl>
            <bibl xml:id="Mersenne1965">
               <title>Harmonie Universelle, contenant la theorie et la pratique de la
                  musique</title>
               <author>
                  <forename>Marin</forename>
                  <surname>Mersenne</surname>
               </author>
               <publisher>Centre national de la recherche scientifique</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
               <date>1965</date>
               <extent>3 volumes</extent>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="livre" n="2">
            <head>Livre second, des Instrvmens a chordes</head>

            <div type="proposition" n="14">
               <head>PROPOSITION XIV.</head>
               <p>Expliquer les figures, l'<seg ana="desc_théorie_musique"><rs key="guitare:accord"
                        >accord</rs></seg>, la <seg ana="desc_théorie_musique"><rs
                        key="guitare:tablature">tablature</rs></seg>, et les <seg ana="desc_geste"
                        ><rs key="guitare:batteries">bateries</rs></seg> de la <rs
                     key="class_cordes:guitare">Guiterre</rs>.</p>
               <p>LEs premieres <seg ana="desc_organo"><rs key="guitare:guiterres"
                     >Guiterres</rs></seg>, dont l'<seg ana="desc_organo"><rs
                        key="guitare:invention">inuention</rs></seg> est ce semble <seg
                     ana="desc_hist"><rs key="guitare:venue d'Espagne">venuë d'Espagne</rs></seg>,
                  n'auoient que <seg ana="théorie_musique desc_organo"><rs
                        key="guitare:quatre rangs">quatre rangs</rs></seg> de <rs
                     key="class_cordes:guitare"><choice>
                        <orig>chordes</orig>
                        <reg>cordes</reg>
                     </choice></rs>, dont <seg ana="desc_organo">le premier est simple, qui
                     s'appelle <rs key="guitare:chanterelle">chanterelle</rs> comme la premiere des
                     autres instrumens, parce qu'elle sert à la partie du Dessus, et qu'elle chante
                     souuent le suiet: or cette premiere figure represente fort bien lesdites <rs
                        key="guitare:guiterres">Guiterres</rs>, dont le <rs key="guitare:manche"
                        >manche</rs> est diuisé en 8 <rs key="guitare:touches">touches</rs></seg>,
                  afin que chaque chorde puisse monter iusques à l'<seg ana="desc_theorie"><rs
                        key="guitare:hexacorde mineur">Hexachorde mineur</rs></seg>. Le costé gauche
                  monstre son <seg ana="desc_organo"><rs key="guitare:epaisseur"><choice>
                           <orig>espaisseur<reg>épaisseur</reg></orig>
                        </choice></rs>, et les <rs key="guitare:ornements"><choice>
                           <orig>ornemens<reg>ornements</reg></orig>
                        </choice></rs> et <rs key="guitare:figures">figures</rs> que les <rs
                        key="guitare:facteurs">Facteurs</rs> y adioustent pour l'enioliuer et
                     l'enrichir; mais ils ont vn soin particulier que la <rs key="guitare:rose"
                        >rose</rs> en soit bien faite.</seg></p>
               <figure>
                  <graphic
                     url="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k54710466/f287/55,2057,1880,710/full/0/native.jpg"
                  />
               </figure>
               <p> Quant à l'autre figure qui suit, elle monstre tout ce qui appartient à la <seg
                     ana="desc_organo"><rs key="guitare:guiterre">Guiterre</rs> à <rs
                        key="guitare:cinq rangs">cinq rangs</rs>, dont on vse maintenant. Ces <rs
                        key="guitare:cing rangs">cinq rangs</rs> ont <rs key="guitare:dix cordes"
                        >dix chordes</rs>, quoy que plusieurs ne mettent qu'vne chorde à la <rs
                        key="guitare:chanterelle">chanterelle</rs>; le <rs key="guitare:col"
                        >col</rs> A B à dix <rs key="guitare:cheville"><choice>
                           <orig>cheuilles</orig>
                           <reg>chevilles</reg>
                        </choice></rs>, et le <rs key="guitare:manche">manche</rs> à <rs
                        key="guitare:8 touches">8 touches</rs> comme le precedent. Mais il y a
                     plusieurs choses dans cette figure qui manquent à l'autre; premierement l'<rs
                        key="guitare:accord">accord</rs> par notes, dont la premiere respond à la 5,
                     ou derniere <rs key="guitare:corde">chorde</rs>, la seconde à la 4, la
                     troisiesme à la 3, la quatriesme à la 2. et la cinquiesme à la <rs
                        key="guitare:chanterelle">chanterelle</rs>: ce que signifient les nombres de
                     dessus: ces notes se prononcent ainsi, <rs key="guitare:ré, sol, ut, mi, la"
                        >RE, SOL, VT, MI, LA</rs></seg>: par où l'on void que le son de la 5. chorde
                  est plus <pb n="95v"/>[-95v-] haut d'vn ton que celuy de la 3: ce qui est
                  particulier à l'<seg ana="desc_organo"><rs key="guitare:accord">accord</rs> de la
                        <rs key="guitare:guiterre">Guiterre</rs></seg>.</p>
               <figure>
                  <head>[Mersenne, Instruments à chordes, 95v; text: a, b, c, d, e, f, g, h, i, A,
                     B, C, D, e, F, G, H, I, K, L, M, N, O, P, 1, 2, 3, 4, 5, henri le Roy fecit]
                     [MERHU3_2 15GF]</head>
               </figure>
               <p>Or outre cet accord par notes, il est encore marqué auec les lettres ordinaires de
                  la <seg ana="desc_organo"><rs key="guitare:tablature">tablature</rs>, dont le
                     premier en descendant, lequel est vis à vis de la <rs key="guitare:rose"
                        >rose</rs>, commence à donner le ton tel que l'on veut à la 3. chorde, dont
                     le son à vuide est marqué par les 2 premiers a a: or le c de la mesme chorde
                     doit estre mis à l'vnisson de l'a de la 5. et puis il faut mettre le c de la 5.
                     à l'vnisson de l'a de la 2; le d de cette 2 à l'vnisson de l'a de la 4, et le c
                     de cette 4 à l'vnisson de l'a de la chanterelle. Il est aysé de iuger des
                     autres par leurs lettres, par exemple le dernier donne aussi le mesme accord
                     par vnissons; ce qui arriue semblablement à celuy du milieu, si l'on considere
                     les six premiers rangs des lettres, car les deux derniers font
                  l'Octaue.</seg></p>
               <p>Quant à la <seg ana="desc_organo"><rs key="guitare:tablature">tablature</rs>, elle
                     est icy en deux façons, à sçauoir à l'<rs key="guitare:italienne"
                        >Italienne</rs> par les nombres: et à l'Espagnole par les characteres qui
                     sont sur les lettres, qui seruent à la <rs key="guitare:tablature française"
                        >Tablature Françoise</rs>; or il est tres-aysé d'entendre ces deux sortes de
                        <rs key="guitare:tablature">tablature</rs> en les comparant l'vne à l'autre,
                     puis que chaque rang de l'Espagnole est dessouz chaque rang de l'Italienne, et
                     qu'elles vont toutes deux iusques au P. Si quelqu'vn veut se seruir de nombres
                     harmoniques pour exprimer l'<rs key="guitare:accord">accord</rs> de la <rs
                        key="guitare:guiterre">Guiterre</rs></seg>, il n'en peut prendre de moindres
                  que ceux-cy 27, 36, 24, 30, 40, dont le premier fait l'<seg ana="desc_theorie"><rs
                        key="guitare:hexacorde majeur">hexachorde maieur</rs></seg> auec le dernier.
                  Mais ie parleray encore de la <seg ana="desc_organo desc_theorie"><rs
                        key="guitare:tablature">tablature</rs></seg> de cet instrument, apres auoir
                  remarqué que la longueur de son <rs key="guitare:corps">corps</rs> est
                  sesquialtere de [-96-] la longueur de son <seg ana="desc_organo"><rs
                        key="guitare:manche">manche</rs> qui finit à C, c'est à dire que le <rs
                        key="guitare:manche">manche</rs> est aussi long que depuis le milieu de la
                        <rs key="guitare:rose">rose</rs> iusques au bas du <rs key="guitare:corps"
                        >corps</rs> E. F G monstre le lieu et la forme du <rs key="guitare:chevalet"><choice>
                           <orig>cheualet</orig>
                           <reg>chevalet</reg>
                        </choice></rs>, et D marque son espaisseur. Le <rs key="guitare:fond"
                        >fonds</rs>, ou le <rs key="guitare:dos">dos</rs> qui ne se void point est
                     quelquefois droit comme la <rs key="guitare:table">table</rs></seg>, et
                  d'autres fois vn peu conuexe: ce qui n'importe pas beaucoup, et quelque façon
                  qu'on luy donne ses sons tiennent quelque chose du chaudron, et semblent tousjours
                  gemir. Or ie donneray tantost sa <rs key="guitare:tablature">tablature</rs> plus
                  exactement qu'elle n'est sur la planche de cuiure, afin que nul ne puisse se
                  mesprendre.</p>
               <p>Quant à l'autre <seg ana="desc_organo"><rs key="guitare:tablature">Tablature</rs>
                     qui est à gauche, et dont les cinq lignes sont marquées par les nombres, elle
                     signifie la mesme chose que celle de dessouz, dont les cinq lignes sont
                     couuertes des lettres b, c, d, et cetera qui signifient les <rs
                        key="guitare:touches">touches</rs> du <rs key="guitare:manche">manche</rs>
                     de la <rs key="guitare:guiterre">Guiterre</rs></seg>. Or chaque lettre capitale
                  qui suit la [+] monstre chaque <seg ana="desc_organo"><rs key="guitare:accord"
                        >accord</rs>, de sorte que ceux qui sçauent toucher cet instrument n'ont pas
                     besoin d'autre <rs key="guitare:tablature">tablature</rs> que de ces lettres,
                     ausquelles respondent les caracteres mis sur les cinq premieres lignes de la
                        <rs key="guitare:tablature espagnole">Tablature Espagnole</rs> qui se marque
                     par lettres comme la nostre. Il faut donc remarquer que la [+] de la <rs
                        key="guitare:tablature italienne">Tablature Italienne</rs> signifie qu'il
                     faut mettre le premier doigt sur la seconde <rs key="guitare:touche"
                        >touche</rs> c de la derniere chorde, c'est à dire de la <rs
                        key="guitare:chanterelle">chanterelle</rs>, que les Italiens content la
                     derniere, au lieu que nous la mettons la premiere: et le second 2 signifie
                     qu'il faut mettre le 2 doigt sur le c de la 4. chorde, de sorte que cet <rs
                        key="guitare:accord">accord</rs></seg> n'a besoin que de deux doigts: quand
                  il y a 3, 4, ou 5 caracteres, il faut vser de tous les doigts, ou <seg
                     ana="desc_geste"><rs key="guitare:coucher">coucher</rs></seg> l'vn sur deux ou
                  trois <seg ana="desc_organo"><rs key="guitare:touches">touches</rs> de 2 ou 3
                     chordes differentes, comme l'on void à l'<rs key="guitare:accord">accord</rs>
                     H, qui se fait sur les <rs key="guitare:cinq cordes">cinq chordes</rs>, et qui
                     respond iustement à l'<rs key="guitare:accord">accord</rs> marqué par 3 de la
                        <rs key="guitare:tablature">tablature</rs></seg>: ce qui est si aysé à
                  comprendre, qu'il n'est pas necessaire d'en parler plus au long. C'est pourquoy ie
                  viens aux differentes <seg ana="desc_geste"><rs key="guitare:batterie"
                        >bateries</rs> dont on vse en ioüant de cet instrument: lesquelles on
                     pratique dans la mesure binaire, ou ternaire. La simple <rs
                        key="guitare:batterie">batterie</rs> de la binaire est composée de deux <rs
                        key="guitare:battement">battemens</rs></seg>, dont le premier monte, et
                  l'autre descend, ou tout au contraire, suiuant la volonté de celuy qui touche la
                     <seg ana="desc_organo"><rs key="guitare:guiterre">Guiterre</rs></seg>.</p>
               <p>Quand on veut doubler ou tripler cette <seg ana="desc_geste"><rs
                        key="guitare:batterie">batterie</rs>, on bat 4 ou 8 coups toutes les chordes
                     d'vn, de 2, de 3, ou de 4 doigts selon qu'on veut: quant au pouce il ne bat que
                     la <rs key="guitare:chanterelle">chanterelle</rs> en montant, et toutes les
                     chordes en descendant. La <rs key="guitare:batterie ternaire simple">batterie
                        ternaire simple</rs> est composée de trois <rs key="guitare:battements"
                        >battemens</rs>, qui commencent tousiours en descendant selon le mouuement
                     de la piece: ce que l'on a coustume de marquer dans la <rs
                        key="guitare:tablature">tablature</rs>. Quand on redouble cette <rs
                        key="guitare:batterie">batterie</rs>, elle a <rs
                        key="guitare:cinq battements">cinq battemens</rs>, dont le cinquiesme coup
                     se fait en descendant, soit du doigt seul, ou du pouce et du doigt: mais l'on
                     entend le coup du doigt distinct et separé du coup du pouce. Or l'on a coustume
                     de battre sur l'eclisse au defaut de la table, quand on veut rendre la <rs
                        key="guitare:batterie">batterie</rs> plus douce, et pres du <rs
                        key="guitare:chevalet">cheualet</rs>, quand on la veut rendre plus forte,
                     quoy que l'on puisse battre en tel autre lieu que l'on voudra depuis le <rs
                        key="guitare:chevalet">cheualet</rs> iusques aux <rs key="guitare:touches"
                        >touches</rs>. Mais il faut que le <rs key="guitare:pouce">pouce</rs> qui
                     bat apres les doigts les suiue aussi tost: il faut encore remarquer que l'on ne
                     redouble, ou que l'on ne triple pas ordinairement les <rs
                        key="guitare:batteries">batteries</rs></seg> sur les pieces difficiles, mais
                  seulement sur les plus aysées, comme sur les <seg ana="desc_repert"><rs
                        key="guitare:passacailles">Passe-cailles</rs></seg>: car quant aux autres on
                  se contente de la <seg ana="desc_geste"><rs key="guitare:batterie simple">batterie
                        simple</rs></seg>, ou du double des contre-temps, qui font les deux tiers de
                  la mesure, qui commence ou finit par ledit contre-temps composé de trois coups
                  esgaux.</p>
               <p>[-96v-] PROPOSITION XIV.</p>
               <p>Donner des exemples de la <seg ana="desc_organo"><rs
                        key="guitare:tablature française">Tablature Françoise</rs> de la <rs
                        key="guitare:guiterre">Guiterre</rs>, et expliquer celle des <rs
                        key="guitare:tablature espagnols">Espagnols</rs>, et des <rs
                        key="guitare:tablature italiens">Italiens</rs>. LA <rs
                        key="guitare:tablature">Tablature</rs> de la <rs key="guitare:guiterre"
                        >Guiterre</rs> depend en partie de son <rs key="guitare:accord">accord</rs>,
                     lequel i'ay mis et expliqué auec la figure. Mais il faut corriger les
                     caracteres de la <rs key="guitare:tablature">tablature</rs> qui y est grauée
                     suiuant celle-cy, dont vsent les <rs key="guitare:tablature italiens"
                        >Italiens</rs>, qui se seruent des lettres capitales A, B, E, et cetera
                     iusques à O, pour signifier les accords marquez en <rs
                        key="guitare:tablature française">tablature Françoise</rs></seg> par les
                  petites lettres qui sont dessouz.</p>
               <figure>
                  <head>[Mersenne, Instruments à chordes, 96v,1; text: a, b, c, d, e, <seg
                        ana="desc_organo"><rs key="guitare:tablature italienne">Tablature
                           Italienne</rs> expliquée par la Françoise. <rs
                           key="guitare:tablature espagnols">Espagnole</rs></seg>, A, B, C, D, E, F,
                     G, H, I, K, L, M, N, O. 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, P] [MERHU3_2 16GF]</head>
               </figure>
               <p>De sorte que les Italiens n'ont besoin que des lettres capitales pour leur <seg
                     ana="desc_organo"><rs key="guitare:tablature">tablature</rs></seg>, comme l'on
                  void dans celle que <seg ana="desc_comp"><rs key="guitare:Pierre Million">Pierre
                        Million</rs> feist imprimer à Rome l'an 1624, qui commence cette <rs
                        key="guitare:chanson">chanson</rs></seg> à la page 61 auec les trois lettres
                  qui sont dessus:</p>
               <figure>
                  <head>[Mersenne, Instruments à chordes, 96v,2; text: G, B, Vna Vecchia Sdentata, e
                     bauosa] [MERHU3_2 17GF]</head>
               </figure>
               <p>et lors qu'ils veulent marquer les <seg ana="desc_geste"><rs
                        key="guitare:batteries">batteries</rs>, ils mettent vne petite ligne
                     semblable à vn I sur la regle quand on bat en montant, et dessouz lors qu'il
                     faut <rs key="guitare:battre">battre</rs></seg> en descendant, comme l'on void
                  dans la <seg ana="desc_repert"><rs key="guitare:Gaillarde">Gaillarde</rs></seg> du
                  mesme Autheur page 20.</p>
               <figure>
                  <head>[Mersenne, Instruments à chordes, 96v,3; text: I C F P] [MERHU3_2
                     17GF]</head>
               </figure>
               <p><seg ana="desc_comp"><rs key="guitare:Ambroise Colomna">Ambroise
                     Colomna</rs></seg> vse de la mesme <seg ana="desc_organo"><rs
                        key="guitare:tablature">Tablature</rs></seg> dans le liure qu'il feist
                  imprimer à Milan l'an 1627, quoy que son Alphabet Harmonique soit vn peu plus
                  long, et qu'il soit different en quelques accords de celuy de <seg ana="desc_comp"
                        ><rs key="guitare:Million">Million</rs>, comme tous les deux sont fort
                     differens de celuy du Seigneur <rs key="guitare:Louys">Louys</rs></seg>, qui a
                  mis la <seg ana="desc_organo"><rs key="guitare:tablature française">tablature
                        Françoise</rs></seg> souz la sienne: quoy qu'il n'vse que de nombres pour
                  exprimer ses <seg ana="desc_repert"><rs key="guitare:chansons">chansons</rs> que
                     l'on peut voir dans son <rs key="guitare:livre imprimé chez Ballard l'an 1626"
                        >liure imprimé chez Ballard l'an 1626</rs></seg>. Or il vse de notes pour
                  signifier le temps de chaque <seg ana="desc_organo"><rs
                        key="guitare:tablature française">accord</rs></seg>, comme fait aussi
                  quelquefois <seg ana="desc_comp"><rs key="guitare:Colomna">Colomna</rs>: mais
                     Monsieur <rs key="guitare:Martin">Martin</rs></seg> qui touche parfaitement la
                     <seg ana="desc_organo"><rs key="guitare:guiterre">Guiterre</rs></seg>, se sert
                  de notes non seulement pour marquer les temps de chaque <seg ana="desc_geste"><rs
                        key="guitare:batterie">batterie</rs>, mais aussi pour signifier quand il
                     faut <rs key="guitare:battre">battre</rs> en <rs key="guitare:levant"
                        >leuant</rs>, ou en <rs key="guitare:baissant">baissant</rs> la main, car il
                     bat tousiours en leuant quand les notes ont la iambe en haut, et si elles l'ont
                     en bas, il bat en baissant. Il y adiouste encore plusieurs autres caracteres,
                     par exemple les <rs key="guitare:tenues">tenuës</rs>, afin d'<rs
                        key="guitare:imiter celle du luth">imiter celle du [-97-] Luth</rs></seg>,
                  laquelle est l'original de toutes les autres, comme les notes de la Musique sont
                  l'original de celle du Luth. Or les deux exemples de <seg ana="desc_organo"><rs
                        key="guitare:tablature">tablature</rs> qui suiuent font voir la maniere dont
                     il vse, sans qu'il soit besoin d'vn plus long discours: il faut toutesfois
                     remarquer que les points qui precedent les notes noires les doiuent suiure, ce
                     que nous n'auons peu obseruer dans cette <rs key="nouvelle tablature">nouuelle
                        tablature</rs></seg>, parce que l'on n'a point encore de caracteres propres
                  pour la marquer.</p>
               <figure>
                  <head>[Mersenne, Instruments à chordes, 97; text: a, b, c, d, e, f, ALLEMANDE.
                     SARABANDE.] [MERHU3_2 17GF]</head>
               </figure>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
